<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<TEI type="doc"  xml:lang="en" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	 xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" >
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
			<title> Psicologia Da dove nasce la curiosità?</title>
			<author> Elisabetta Intini</author>
			<respStmt>
				<resp>formattato da </resp>
				<name>Eleonora Piancatelli</name>
			</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStms>
				<publisher> Focus.it</publisher>
				<dare value="8/05/2021">25/05/2021 </dare>
				<availability status="free">
					<p>This is an open-access article distributed under the terms of the Creative Commons Attribution License.</p>
				</availability>
			</publicationStms>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Psicologia Da dove nasce la curiosità?</title>
					<author> Elisabetta Intini</author>
					<publisher> Focus.it</publisher>
					<date>23/05/2021</date>
				</bibl>
			</sourceDesc>
			<profileDesc>
				<langUsage>
					<language id="ITA">Italiano</language>
				</langUsage>
			</profileDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	
	
	
    <text>
		<body>
			<title rend="bold" level="J">Psicologia Da dove nasce la curiosità? </title>
			<epigraph rend ="blod"> Uno studio sui topi ha offerto nuovi indizi per scoprire le
			basi biologiche della curiosità<pc join="left">,</pc> un istinto sul quale le neuroscienze indagano da anni<pc join="left">.</pc> </epigraph>
			<div>
				<p>
					La curiosità ci induce a esplorare il mondo e fare nuove scoperte<pc join="left">:</pc>
					dal punto di vista evolutivo<pc join="left">,</pc> è una spinta essenziale alla sopravvivenza quasi
					come la fame<pc join="left">.</pc> Eppure le basi biologiche di questo istinto rimangono in un
					certo senso misteriose<pc join="left">.</pc> Uno studio pubblicato su <rs type="rivista">Science</rs> individua in
					un'area cerebrale chiamata <soCalled><pc join="right">"</pc>zona incerta<pc join="left">"</pc></soCalled> le origini della curiosità nei topi
					- ossia dei loro comportamenti investigativi e della ricerca di nuovi
					stimoli<pc join="left">.</pc>
				</p>
				<p>
					<emph rend ="blod">UN MISTERO ANCORA DA SCIOGLIERE<pc join="left">.</pc></emph> La motivazione a indagare
					situazioni ignote è considerata fondamentale tanto quanto gli istinti di sopravvivenza di base<pc join="left">:</pc> è infatti il prerequisito evolutivo
					dell'apprendimento complesso <pc join="right">(</pc>quello che coinvolge le <term>funzioni cognitive</term>
					superiori<pc join="left">,</pc> come l'intelligenza e la creatività<pc join="left">)</pc><pc join="left">.</pc>
					Tuttavia gli studi sulle basi neurologiche della curiosità non hanno finora
					portato a scoperte epocali<pc join="left">.</pc> La maggior parte delle ricerche si era
					concentrata sui <term>centri neurali</term> che governano il meccanismo della 
					ricompensa<pc join="left">,</pc> la ricerca di situazioni gratificanti<pc join="left">.</pc> Ma la curiosità alimenta la 
					sete di esplorazione anche quando non ci si aspetta nessun <soCalled>"premio finale"</soCalled>,
					e persino in condizioni potenzialmente rischiose<pc join="left">.</pc>
					In altre parole<pc join="left">,</pc> la curiosità è spesso <emph rend ="italic">fine a sé stessa</emph>.
				</p>
				<p>
					<emph rend ="blod">GUARDATI ATTORNO<pc join="left">!</pc></emph> Un gruppo di scienziati del <rs type="istituizione">Netherlands Institute for Neuroscience</rs>,
					in <name type="luogo">Olanda</name><pc join="left">,</pc> ha sviluppato una serie di esperimenti per
					valutare in che misura i topi interagissero con oggetti nuovi o familiari<pc join="left">,</pc> con
					la possibilità di osservare e modulare nel frattempo la loro attività cerebrale<pc join="left">.</pc>
					L'attenzione dei ricercatori si è ben presto indirizzata su una
					<term>popolazione di neuroni</term> della <emph rend ="italic">zona incerta</emph><pc join="left">,</pc> che fa parte di una struttura
					cerebrale profonda<pc join="left">,</pc> il subtalamo<pc join="left">;</pc> questo gruppo di cellule è parso infatti
					incaricato di motivare i topi a esplorare nuovi oggetti e interagire con altri
					loro simili appena conosciuti<pc join="left">.</pc>
				</p>
				<p>
					I neuroni individuati sembrano inoltre assegnare <emph rend ="bold">un valore intrinseco alle
					nuove esperienze</emph> a prescindere dalle previsioni sul loro esito<pc join="left">,</pc> e
					promuovono i comportamenti esplorativi <term>inibendo</term> un'altra <term>regione
					cerebrale </term>
					implicata invece nei comportamenti motivati o nelle risposte
					ai pericoli<pc join="left">.</pc>
				</p>
				<p>
					<emph rend ="blod">SIAMO APPENA ALL'INIZIO<pc join="left">.<</pc></emph> Disattivando questi neuroni con tecniche di
					<term>optogenetica</term><pc join="left">,</pc> cioè usando impulsi luminosi su cellule geneticamente
					marcate per rispondere alla luce<pc join="left">,</pc> la curiosità dei topi <emph rend ="italic">si è placata</emph><pc join="left">:</pc>
					i comportamenti esplorativi si sono ridotti nella durata e si sono fatti più
					superficiali<pc join="left">.</pc> Anche se le basi neurali che guidano la curiosità nell'uomo
					restano sconosciute<pc join="left">,</pc> altri studi hanno dimostrato che la zona incerta ha
					un ruolo nel suscitare la curiosità nelle scimmie<pc join="left">.</pc>
				</p>
				<p>
					<quote>«Sappiamo ancora molto poco su questa area cerebrale nell'uomo</quote> <pc join="both">-</pc>
					spiega <rs type="persona">Alexander Heimel</rs><pc join="left">,</pc> a capo dello studio <pc join="both">-</pc> <quote>perché si trova in
					profondità nel cervello e la sua attività è difficile da misurare con
					scansioni cerebrali»</quote><pc join="left">.</pc> Quella imboccata sembra però la strada giusta per
					rispondere ad alcune domande importanti su questo istinto<pc join="left">:</pc> perché
					alcuni individui sono più curiosi di altri<pc join="left">?</pc> E perché a volte la curiosità ha
					la meglio sull'istinto di sicurezza<pc join="left">?</pc>
				</p>
			</div>
		</body>
		<back></back>
	</text>

</TEI>
